---
layout: post
title: Equivalencias e implicaciones lógicas
description: Daremos una lista de ellas y veremos cómo se pueden usar.
tags: math
categories: superior1
giscus_comments: true
date: 2024-09-06 18:26:13
featured: false
related_posts: false
---

En la sección de lógica de [proposiciones]({% post_url sup1/2024-05-29-s1prop %})
vimos la definición de equivalencia lógica. La definición se puede extender a
fórmulas de primer orden, pero la formalización de esto es más complicada. Sin
embargo, es posible mantener la idea intuitiva de que dos fórmulas son
equivalentes si tienen el mismo valor de verdad y $$\beta$$ es consecuencia
lógica de $$\alpha$$ si siempre que $$\alpha$$ es verdadera, $$\beta$$ también
lo es.

Para verificar que las fórmulas proposicionales que afirmamos son equivalentes,
o que una es una consecuencia lógica de otra, podemos usar tablas de verdad. En
el caso de fórmulas de primer orden no dimos un método que nos permitiera
verificar esto de manera sistemática. En cualquier caso se puede usar
[Lean](https://lean-lang.org/) para verificarlo. Ya hemos
[escrito](https://live.lean-lang.org/#codez=JYWwDg9gTgLgBAWQIYwBYBtgCMB0AVJAYxmEICgyBnAU2OAgDs4woIwyA3JKYJLdanAAUSOFjiE4ALjgAFVmACUFAPQBaMgGI4AGQDPAc1KiAJoJZsIlUvQbVKFTdoDCEcNBhIQwagxgQ4exgoAFdiEKgkdDIANWooahArOABHEMF0JEpmBSsbRns4ADNWECQmEKYAQ/QDaixIuDM4ACEICAEcMgBBMxAq7Oaog0qsnLYfEyQzbN84TLhvSjL5gFu7JC61FQo1NUJGEBDPEg5gKZMmwQADQHIia7gATzhrwAoia7JqAA8vMAFpOCiW5iOCAFMIQcDRFIALxiR5kOASRiUYJhfxQBFwADtcGAflYcEAF+SoJAAGjgqCwgEvyTGIg4MFGhYjQOAAHgA3AA+QGUSghcAkRiYnF44IBYlYckkmmIunI1HMqBsrk8vkC2wUT4/cD/GSiV4g8HiA1Q2FYeFyhkK9HCuA8fEBIQkuAAHwpWGUsuxduABlQMHZqv5YEFDFp3oERQDQfVQsROPtYuElNdFKQntlCd9/sDWTVIY1XpxkejeeDod2aiyEEIvFO52mVzgwOery1v11gObwnEwMIijBwiBYgHfekZotSKtTJt8dxDqJJPJEqlhCpMtl3yI8EJxLJ7qpq43IoXu6XB6P4a3xEX+5XFLXNPbOsEergBqExokA/BInfI//SQYThTF6UZNFoFtRMCSdUQ3SdcQ3VQKBFAzOcS0DDCYwLONM3mago0DHg/VLXly0LPDiJzbCKznaDHVg1NKQHJD+3DYsCNI/NaMo7NoywstYzDIsfRIoi+NzMihMrFt/0oRhcT6SAYF8FSHC3F8AWHURwVNEDLXAxVbVFAlUCvH4b1QHAAEZjIXElzO3W8pSQJ8NL+V8uxNQc9PNUD5RnSC6JMx1nSQ9NlW5QScOE70QrTcMBKkmLKz4eSoFrAp1O1DytO7P8DQ9Hzx30qdDNnb16Oc5NUwAfUUKlIpoiiTyTByvTA60grw6KePQzjJO4jVn1yt8P2HIrdJKvyDK6jFgoXRi3T3claqpAcOSi5KeNa0ykESzjw164a9hMYBGWwY5gDOC57BGzth0/QCfyHbsivG7t+2mydOsC+bKvilbk0Qh8GvY/Co3DRFrx3c9KQ3YKSKhwILNh/dUDXKD4qEIH4dTXG1zQ71fog/6ROO3CRKSobKeJgLSeRnEKdikSqK48ihXuzz9R7T6XoKgDgQFr7gJmsq5qxxawsXSUH3W8GSaMr1EQSMBqBQAByCH2ekkTFYqr1VfVmAtbZwaOdirNTyW91FHJJ0wCY/sEYjAbmtpjjCPdlnXa95nwbNlGnPvDGnz2JEXxAVSIC5vLgQAGp0uAADEohob7/OnBm50BuGGFcxzLPzhKc/s8yijTmOvX9sh1DIAA5CBPCkMgAFEUVEMBuBUq50Ajjyo78AISF8QRQD+YxMrsbIinSWBCiIeJCFMahohISAm3QQxjFSdI4C4JJslEYI+CQAArbgyG2WOxrgRPBzwUJXwnTPyu63aAlq8Ngmu3holLpMX8vTmlqsvGg2RUBaXBtTC2AcJLe01KoDQThEAAEv/AmGSM0PoVgT61j0GGa+V99iMBPmAdIHcb6vUAEmEAFfzx3ELQxOA5RY/XpkrOK9kKQMBSCXTcqNuG8KdGmDMH8KR8MRCAsBhQUwyCwODf2IlvgV3QPJZGMMarMQSsQ+kJ8zqEHwWGdynYhB/loUVIWogmEegHEw3yk5c5gFlqgMADBqR8I0Q7NxIjkxOJERQXwlwLDsEQTQOgCkigdAoFwHgfB/hCEAI3AAI8CPDVgOIQjteEyCSbQ+QbBlAxN4PwQQQggJyAUMoWuyDdDb2Xk2FgoB4hwGgGYQhOwqlaG0AAEUYM0BYhS4mCEICEcoJAijGCmHABgAQkBdwSIQagV8djGJKVCOACSWHCEAMBEcAvgAgSeSL64IgIv1mn9OySZCS1UvNXbaLV5xtXIF6DRhJ0aY1jn+bJmyhCAAAiXZ+zyQoUHEqVhr8JYANMoXeAkD9oQoCMhOAQDZQ1w6Sg1w7hYBeHoNHKc8xRD0jPpUQxSzKxwD+fSZsVDfm7PJI7PZwJeFfH5n8r4tLdmjmECy8kjKWGnPFucuFFJwz626oK2FytPEwsUDZcG8VxXPIEcI9MOAABMFyCTEilBrRqXwoWLhpRSLWXww5qDgDsiltxiFwEoHodAAR05cH+KMXEOpJ7AAIVSnZrLmD/IZeyuAtChBerZUy/KwbUj+tBYiQGd4u7ctchuEV/0cQvP3F3Y8QcbyvPjSasCtB0gMFrCveYMy/DxHoBiFZr0vkAmpd6ulfNBx1pDRyk5pUk3qvhcK9hBtOFJl1crTN8BhFMplUoxVUrVWdvEQO/hwcnQ2QHN6qyKqTUSGrIESgasi19wpTs54lqq0yCDQahtfZ+bhrpa2jOZzs59o1ejF2HaRIhHTvKudlkx14Q0Su6du50ZgEPHLPV2bFxgCPE+VFLg3CQExd4HFFKFhnUoI8Il7q2mkvJQpNs4cbV2utYIR1ghnXj0wMvYlR7OWnv9R+LlEbQ20Low2g0jKb0PNMoCTEGUsgyLgAAd2AGgCkjskIpFtCWPVLjOOI39JJ3h+0rXmuw566jeyWP+t/Jemj2yDU8rY8++94oAMpBdtx8BwneECaE1J0T0DDqDtTVKQDcCkYOYEaB1AJnp1mUNtIiB/HBOQI84B/G6MvPjuDvuAA8lAHAeI+4uJdjiV9gh30qz4sjGu4c83DN8JlYt+HRnlsglWz56zvlabU9+JtlWBwGjbWLAzVtLmywySDDGYMqb2Yle52WTikuiVk4OxRANFqEj6+41iRNkvp3kYOiTw27kezgCl6Tys2aZaW2GK1YCAj2G3X/KlTH/n1eZapurEh9M9vfuxrtwDHigNIY0VAGtwzkMoKgWqdgDCAmha93zPGIEaxsgFoTHmGDOYB+ZpVA4rOQJsw+cGP6IfCaRwIl7qrEeCpheGMzvG4fCbqnZyGbmnJSffVmVzysUV1zRTBjwWKEMKQWKRt1HqiHhyw0wahVq8P2sI1EYjxdWfkfQ0d1TAb6O2OEM2n1DGqPep5by0q8V4da3FZKwE6SXta81Nljd+3aB/0OcifNqlFmUdlw22hRydP1v9Tbq7WcOFiKCwBl2muIouO812b3CqydEndwEnK8S1kbNrZVyXturcO8u1G/ld6xHjac1ARqPmP3QpYDVD03nwxSKe6IF7b3X2fe+79w14YSQcE8n8oQeyvkhrY16eKc2etOSdFrD0X7oYTvV9KlVNU0DnUqfr+Sm6DtRHJEVhZrSVIfLDxVg1khaFXqbcvs152ndv2TbdokzioAhYxuGVbrfESzL+M8ZC7B/eWSeYZoV93Hv4iQAAQgr16KvnlI/x+rmAC/D+28bwO8tdu9mksBPA8Q98pR3FgIh8HAb9h0dcu8B9KRNRLc6MlQV8NNhBMCyVN948mtd94clR31PcBxkIfdC8yYh1NEgUFMoM4B0VYNPB4Mh5cUFhvsiAxdr50DN9wR447dyQBDV8CDrsd9VdA8pQIcPd0cUcYdKDi8PsvtqAfsUAACe8A8FNLdatBwBDZdhDI0+VCCY0nM089UYdUdsdFDS8VDy908z8ttg8OxPIhABCdDfw6MDDQ1RDncKpXc1tER3sbDVDoVJM1t/DgsZD28pVUcqUBDjtQ1NMDUvDldGsxDc8vQgjlCQj1CEFBVwdD9JM5CpUAkGBLhIl0AgA)
la verificación de las equivalencias e implicaciones lógicas que daremos a
continuación.


## Equivalencias lógicas

Daremos la lista de equivalencias dando un nombre para que sea más fácil de
recordar y referirse a ellas. La lista no es exhaustiva, pero sí contiene las
más comunes.


### Conjunciones y disyunciones

#### Tanto la conjunción ($$\land$$) como la disyunción ($$\lor$$) son conmutativas

$$
\alpha\land\beta \equiv \beta\land\alpha
\quad\text{y}\quad
\alpha\lor\beta \equiv \beta\lor\alpha
$$

Estas equivalencias se pueden usar para mostrar que la intersección y la unión
de conjuntos son conmutativas:

*Ejercicio:* Demuestra que $$A\cap B=B\cap A$$.  
{% details Solución %}

$$
\begin{align*}
x \in A\cap B & \iff x\in A \land x\in B && \text{def de } \cap\\
& \iff x\in B \land x\in A && \land\text{ es conmutativo}\\
& \iff x\in B\cap A && \text{def de } \cap
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

*Ejercicio:* Demuestra que $$A\cup B=B\cup A$$.  
{% details Solución %}

$$
\begin{align*}
x \in A\cup B & \iff x\in A \lor x\in B && \text{def de } \cup\\
& \iff x\in B \lor x\in A && \lor\text{ es conmutativo}\\
& \iff x\in B\cup A && \text{def de } \cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

#### La conjunción y la disyunción son asociativas

$$
\alpha\land(\beta\land\gamma)\equiv(\alpha\land\beta)\land\gamma
\quad\text{y}\quad
\alpha\lor(\beta\lor\gamma)\equiv(\alpha\lor\beta)\lor\gamma
$$

Ahora podemos demostrar que la intersección y la unión son asociativas.

*Ejercicio:* $$A\cap(B\cap C)=(A\cap B)\cap C$$
{% details Solución %}

$$
\begin{align*}
x\in A\cap(B\cap C) &\iff x\in A \land x\in B\cap C
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in A \land (x\in B\land x\in C)
&& \text{def de }\cap\\
& \iff (x\in A\land x\in B)\land x\in C
&& \land\text{ es asociativo}\\
& \iff x\in A\cap B \land x\in C
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in (A\cap B)\cap C
&& \text{def de }\cap
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


*Ejercicio:* $$A\cup(B\cup C)=(A\cup B)\cup C$$
{% details Solución %}

$$
\begin{align*}
x\in A\cup(B\cup C) &\iff x\in A \lor x\in B\cup C
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in A \lor (x\in B\lor x\in C)
&& \text{def de }\cup\\
& \iff (x\in A\lor x\in B)\lor x\in C
&& \lor\text{ es asociativo}\\
& \iff x\in A\cup B \lor x\in C
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in (A\cup B)\cup C
&& \text{def de }\cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

#### La conjunción y la disyunción son distributivas

$$
\alpha\land(\beta\lor\gamma)\equiv(\alpha\land\beta)\lor(\alpha\land\gamma)
\quad\text{y}\quad
\alpha\lor(\beta\land\gamma)\equiv(\alpha\lor\beta)\land(\alpha\lor\gamma)
$$

Estas equivalencias se pueden usar para demostrar que la intersección y la unión
son distributivas.

*Ejercicio:* $$A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C)$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cap(B\cup C) &\iff x\in A \land x\in B\cup C
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in A \land (x\in B\lor x\in C)
&& \text{def de }\cup\\
& \iff (x\in A\land x\in B)\lor(x\in A\land x\in C)
&& \land\text{ y }\lor\text{ son distributivas}\\
& \iff x\in A\cap B \lor x\in A\cap C
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in (A\cap B)\cup(A\cap C)
&& \text{def de }\cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

*Ejercicio:* $$A\cup(B\cap C)=(A\cup B)\cap(A\cup C)$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cup(B\cap C) &\iff x\in A \lor x\in B\cap C
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in A \lor (x\in B\land x\in C)
&& \text{def de }\cap\\
& \iff (x\in A\lor x\in B)\land(x\in A\lor x\in C)
&& \lor\text{ y }\land\text{ son distributivas}\\
& \iff x\in A\cup B \land x\in A\cup C
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in (A\cup B)\cap(A\cup C)
&& \text{def de }\cap
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


#### La conjunción y la disyunción son idempotentes

$$
\alpha\land\alpha\equiv\alpha
\quad\text{y}\quad
\alpha\lor\alpha\equiv\alpha
$$

*Ejercicio:* $$A\cap A=A$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cap A &\iff x\in A \land x\in A
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in A
&& \land\text{ es idempotente}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

*Ejercicio:* $$A\cup A=A$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cup A &\iff x\in A \lor x\in A
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in A
&& \lor\text{ es idempotente}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

#### La conjunción y la disyunción son absorbentes

$$
\alpha\land(\alpha\lor\beta)\equiv\alpha
\quad\text{y}\quad
\alpha\lor(\alpha\land\beta)\equiv\alpha
$$

*Ejercicio:* $$A\cap(A\cup B)=A$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cap(A\cup B) &\iff x\in A \land x\in A\cup B
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in A \land (x\in A\lor x\in B)
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in A
&& \text{absorción}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

*Ejercicio:* $$A\cup(A\cap B)=A$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cup(A\cap B) &\iff x\in A \lor x\in A\cap B
&& \text{def de }\cup\\
& \iff x\in A \lor (x\in A\land x\in B)
&& \text{def de }\cap\\
& \iff x\in A
&& \text{absorción}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


### Negaciones

Para los ejemplos de conjuntos vamos a suponer que tenemos un universo $$V$$
donde todos los conjuntos están contenidos. La operación que captura la negación
es el complemento, es decir, $$x\in A^c$$ si y solo si $$x\not\in A$$.


#### Leyes de De Morgan

$$
\neg(\alpha\land\beta)\equiv\neg\alpha\lor\neg\beta
\quad\text{y}\quad
\neg(\alpha\lor\beta)\equiv\neg\alpha\land\neg\beta
$$

*Ejercicio:* $$(A\cap B)^c=A^c\cup B^c$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in (A\cap B)^c &\iff x\not\in A\cap B
&& \text{def de complemento}\\
& \iff \neg(x\in A\land x\in B)
&& \text{def de }\not\in\\
& \iff \neg(x\in A)\lor\neg(x\in B)
&& \text{De Morgan}\\
& \iff x\in A^c\lor x\in B^c
&& \text{def de complemento}\\
& \iff x\in A^c\cup B^c
&& \text{def de }\cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}

*Ejercicio:* $$(A\cup B)^c=A^c\cap B^c$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in (A\cup B)^c &\iff x\not\in A\cup B
&& \text{def de complemento}\\
& \iff \neg(x\in A\lor x\in B)
&& \text{def de }\not\in\\
& \iff \neg(x\in A)\land\neg(x\in B)
&& \text{De Morgan}\\
& \iff x\in A^c\land x\in B^c
&& \text{def de complemento}\\
& \iff x\in A^c\cap B^c
&& \text{def de }\cap
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


#### Doble negación

$$
\neg\neg\alpha\equiv\alpha
$$

*Ejercicio:* $$(A^c)^c=A$$
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in (A^c)^c &\iff x\not\in A^c
&& \text{def de complemento}\\
& \iff \neg(x\in A^c)
&& \text{def de }\not\in\\
& \iff \neg(x\not\in A)
&& \text{def de complemento}\\
& \iff \neg\neg(x\in A)
&& \text{def de }\not\in\\
& \iff x\in A
&& \text{doble negación}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


#### Tercero excluido

$$
\alpha\lor\neg\alpha\equiv\text{True}
$$

*Ejercicio:* $$A\cup A^c=V$$
{% details Solución %}
Como $$V$$ es el conjunto universal, $$x\in V$$ para todo $$x$$. Además, por la
misma razón, $$A\cup A^c\subseteq V$$. Por lo tanto, sólo hay que demostrar la
otra contención.

Sea $$x\in V$$. Por el tercero excluido, la fórmula $$x\in A\lor x\not\in A$$ es
verdadera. Por definición de complemento, la fórmula $$x\in A\lor x\in A^c$$ es
verdadera. Finalmente, usando la definición de unión se tiene que 
$$x\in A\cup A^c$$.
{% enddetails %}


### Métodos de demostración

#### Demostración por casos

$$
(\alpha\lor\beta)\to\gamma\equiv(\alpha\to\gamma)\land(\beta\to\gamma)
$$

*Ejercicio:* Demostrar $$(P\to Q)\land P\models Q$$.  
{% details Solución %}
Sea $$\text{ev}\colon\mathsf{Prop}\to\{0,1\}$$ una función de evaluación. Veamos
que $$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$.

Como la función $$\text{ev}$$ sólo puede tomar dos valores, entonces
demostraremos la desigualdad por casos sobre el valor de 
$$\text{ev}((P\to Q)\land P)$$.

Hay que tomar $$\alpha$$ la fórmula $$\text{ev}((P\to Q)\land P=0)$$, la fórmula
$$\beta$$ debe ser $$\text{ev}((P\to Q)\land P)=1$$ y la fórmula $$\gamma$$ es
$$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$. Así, la demostración por casos
nos dice que tenemos que hacer dos demostraciones:
1. Si $$\text{ev}((P\to Q)\land P)=0$$, entonces 
  $$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$ y
2. Si $$\text{ev}((P\to Q)\land P)=1$$, entonces
  $$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$.

Si $$\text{ev}((P\to Q)\land P)=0$$, entonces 
$$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$ ya que $$0\leq\text{ev}(Q)$$.

Si $$\text{ev}((P\to Q)\land P)=1$$, entonces $$\text{ev}(P\to Q)=1$$ y
$$\text{ev}(P)=1$$. Recordando la definición de la función $$\text{ev}$$, se
tiene

$$
1=\text{ev}(P\to Q)=\max\{1-\text{ev}(P),\text{ev}(Q)\}
 =\max\{1-1,\text{ev}(Q)\}=\max\{0,\text{ev}(Q)\}=\text{ev}(Q).
$$

Por lo tanto $$\text{ev}((P\to Q)\land P)\leq\text{ev}(Q)$$.
{% enddetails %}


#### Demostración de una disyunción

$$
\alpha\to(\beta\lor\gamma)\equiv(\alpha\land\neg\beta)\to\gamma
$$

*Ejercicio:* Sean $$x,y\in\mathbb{R}$$. Si $$x\cdot y=0$$, entonces $$x=0$$ o
$$y=0$$.  
{% details Solución %}
Si usamos la equivalencia para demostrar disyunciones, entonces tenemos que
demostrar que si $$x\cdot y=0$$ y $$x\neq 0$$, entonces $$y=0$$.

Como $$x\neq 0$$, entonces tiene inverso multiplicativo, $$1/x$$. Multiplicando
ambos lados de la igualdad $$x\cdot y=0$$ por $$1/x$$ se tiene que $$y=0$$.
{% enddetails %}


#### Contrapuesta

$$
\alpha\to\beta\equiv\neg\beta\to\neg\alpha
$$

*Ejercicio:* Si $$x\in\mathbb{Z}$$ y $$x^2$$ es impar, entonces $$x$$ es impar.  
{% details Solución %}
Si usamos la contrapuesta, entonces tenemos que demostrar que si $$x$$ es par,
entonces $$x^2$$ es par.

Si $$x$$ es par, entonces $$x=2k$$ para algún $$k\in\mathbb{Z}$$. Entonces
$$x^2=(2k)^2=4k^2=2(2k^2)$$, que es par.
{% enddetails %}


#### Reducción al absurdo o demostración por contradicción

$$
\alpha\to\beta\equiv \alpha\land\neg\beta\to\text{False}
$$

*Ejercicio:* Si $$A\subseteq B$$ entonces $$A\setminus B=\emptyset$$.  
{% details Solución %}
Haremos esta demostración por contradicción, es decir, supondremos que
$$A\subseteq B$$ y $$A\setminus B\neq\emptyset$$ y llegaremos a una
contradicción.

Si $$A\setminus B\neq\emptyset$$, entonces tiene un elemento, digamos $$x$$.
Este elemento debe satisfacer $$x\in A$$ y $$x\not\in B$$. Pero como 
$$A\subseteq B$$ y $$x\in A$$, entonces $$x\in B$$. Por lo tanto, llegamos a
una contradicción, $$x\in B$$ y $$x\not\in B$$.
{% enddetails %}


### Con cuantificadores

#### Existencial con disyunción

$$
\exists x(\varphi(x)\lor\psi(x))\equiv\exists x\varphi(x)\lor\exists x\psi(x)
$$

*Ejercicio:* Si $$f\colon A\to B$$ es una función y $$S,T\subseteq A$$, entonces
$$f(S\cup T)=f(S)\cup f(T)$$.  
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
y\in f(S\cup T) &\iff \exists x(x\in S\cup T\land f(x)=y)
&& \text{def de imagen}\\
& \iff \exists x((x\in S\lor x\in T)\land f(x)=y)
&& \text{def de }\cup\\
& \iff \exists x[(x\in S\land f(x)=y)\lor(x\in T\land f(x)=y)]
&& \text{distributividad}\\
& \iff \exists x(x\in S\land f(x)=y)\lor\exists x(x\in T\land f(x)=y)
&& \text{existencial con disyunción}\\
& \iff y\in f(S)\lor y\in f(T)
&& \text{def de imagen}\\
& \iff y\in f(S)\cup f(T)
&& \text{def de }\cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


#### Universal con conjunción

$$
\forall x(\varphi(x)\land\psi(x))\equiv\forall x\varphi(x)\land\forall x\psi(x)
$$


#### Cuanificadores con negación

$$
\neg\forall x\varphi(x)\equiv\exists x\neg\varphi(x)
\quad\text{y}\quad
\neg\exists x\varphi(x)\equiv\forall x\neg\varphi(x)
$$


## Implicaciones lógicas

### Conjunción y disyunción

#### Eliminación de la conjunción

$$
\alpha\land\beta\models\alpha
$$

*Ejercicio:* Si $$x\in A\cap B$$, entonces $$x\in A$$.  
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A\cap B &\iff x\in A\land x\in B
&& \text{def de }\cap\\
& \implies x\in A
&& \text{eliminación de la conjunción}
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


#### Introducción de la disyunción

$$
\alpha\models\alpha\lor\beta  
$$

*Ejercicio:* Si $$x\in A$$, entonces $$x\in A\cup B$$.  
{% details Solución %}
$$
\begin{align*}
x\in A &\implies x\in A\lor x\in B
&& \text{introducción de la disyunción}
& \implies x\in A\cup B
&& \text{definición de }\cup
\end{align*}
$$
{% enddetails %}


### Con cuantificadores

#### Existencial y conjunción

$$
\exists x(\varphi(x)\land\psi(x))\models
\exists x\varphi(x)\land\exists x\psi(x)
$$